究竟知識有無被窮盡的一日？

學海無涯 學無止境依啲成語大家成日都聽
但究竟知識係咪真係無窮無盡？定係會有學曬既一日？
我覺得答案係消極的。但並非因為知識本身有限，而係因為人類既壽命限制了知識的發展。

其實我地依家大學undergrad學既野都係兩三百年前既知識，就以數學系為例，大學讀完四年連現代數學既皮毛都掂唔到。而想做research起碼要讀多幾年postgrad，讀完可能仲要係某啲範疇深造多幾年。可想而知做research既代價就係要花多好多年時間來追上知識既進度。但問題知識既發展會隨時間增加，會唔會有朝一日人類窮盡人生都未掂到「現代知識」既水平？如果到依個時候，人類既知識水平咪會凍結咗？就好似個宇宙可能係無限大，但因為光速既限制再加上宇宙既膨脹，我地係無可能到達客觀測宇宙之外既區域。

而依個情況有兩種方法解決，一係加快人類學習速度，而係增長人類壽命。我地討論前者。

1. 期待例如歐拉，愛因斯坦依類天才中既天才推動知識既發展，但治標不治本。

2.將知識範疇越分越細。例如將一個大範疇A分為A1 A2同A3三個細分支，等原本一個人研究既內容分為三個人來研究。但會出現一個問題：範疇A原本係要靠一個人將所有知識整合，融會貫通，再靠突如其來既靈感，帶動A知識的發展。但問題將一個人既知識分為三個人來學習，先唔好講有無靈感出現，連融會貫通都好難做到。而依個問題會隨住分支越多變得越來越明顯。

3.靠科技，例如電腦。但問題普通既電腦都做唔到類似人腦既思考模式，好難模擬出「靈感」依樣野。唯一接近既就好似alpha go依類深度學習既人工智能。所以圍棋就係一個好好例子。當人腦運算速度唔夠快，就會出現一種情況：人類幾千年既研究好似將圍棋摸熟曬，但alpha go話你知人類連皮毛都未掂到。

但依個又會引致第二個議題，人工智能所發展既知識是否屬於人類既知識。所以我可以係度作出一個好合理既預測，人類下一個紀元就係以人工智能做主導既社會，更甚者係人工智能取代人類。但我覺得唔需要悲觀，只要我地扭轉下思維，雖然人類文明到時可能被人工智能取代，但地球文明依然會繼續進步。人類既極限到咗，到時就要輪到人工智能發揮。

大家可以無視我最尾果段，淨係討論個topic：人類壽命會否局限知識發展。

無限延續載體壽命

如果真係咁到時可能要為人類依種生物重新定義。
如果以人類目前既標準，延長人類壽命，資源一定唔夠用。

知識係無窮架喎
因為可以有 higher-order knowledge

How about education reform?
我覺得人類現時嘅教育方式仲有好大好大嘅改善空間

睇你點定義知識，感官影像都可以係知識，即係話，假設宇宙無限大，總有地方你去唔到、睇唔到、見唔到、獲得唔到，再舉個例視覺可見到既只係光譜（電磁波）既一小小部份，其餘係受生理條件所限不能認知。

再黎一個理性、科學範疇既例子，因果都係不能窮盡，即係你追問大爆炸原因，會再追問大爆炸既原因既原因

咁既情況下知識係永遠不能窮盡

以理科為例，我地就當淨係學數學物理化學生物，唔學中英文同埋其他濕鳩通識，咁既情況最多加快學習進度兩三年，但對最終結果無任何影響。
但有個大前提係知識係累積的，一定要學咗加減乘除先再學微積分。如果基於依個大前提下，其實係任何教育方式既情況下既學習量都應該係不變。

我都認為知識係無窮無盡，但係人類會唔會因為佢壽命而限制咗人類依個族群既文明發展。我舉例：人類既壽命限制咗佢地最多發展到1/2光速旅行依個程度既文明，但係永遠接觸唔到更高程度既技術。

現行的做法
係先學general knowledge
然後有興趣的，就學專業
智識冇可能學完，只能揀黎學

我覺得將來會比現在可再優化些
現在教育學習制度有極大進步及改善空間
文理商分科，可改為專業分科
確保學以致用
General knowledge要包晒文理商工，以自然科學和社會科學為主

文科商科仔要學多些科學野
現在好多文商科仔的科學水平都差左些

但咁都改變唔到個結果
要做research前提係要熟曬你個範疇到目前為止既知識，但係問題係如果有一日，你要到80歲先學到現代知識，咁你都無心機再繼續做研究。

理想可能係咁，但實際真係咁？

仲有 你熟的範疇可以好細
Eg Computer science, mathematics and statistics > data science > artificial intelligence > tensorflow library > 研究點tensorflow黎幫中小企運作得暢順

基因改造
一出世已經識曬現有知識
新人類

但如果你唔熟曬一個特定範疇既知識，你點去研究發展出新知識？可能你研究既嘢已經被人研究咗，可能你研究既嘢所需要既前置知識唔齊全。

我覺得依個都係一個可能既發展方向

你研究的範疇，可以細分再細分。

教育改革唔止係中學學少啲垃圾科，仲有：
1. 系統化嘅跳級制度，等天才可以提早接觸大學professor進入research world，而唔係淨係屈喺中學生圈子玩imo嗰啲智力遊戲
2. 解放第三世界嘅貧窮勞動人口，發掘嗰度嘅天才
3. 更加開放嘅研究生態，頂尖學者樂於分享自己嘅insight同pathway，鼓勵更多人進入自己嘅小圈子，instead收埋自己嘅絕招同熟人玩圍爐

正如我post所講 當分得太細要考慮返知識既完整性
當知識太零散反而係一個缺點

反而我覺得係現在的學術研究問題係

研究空間好大的，eg歷史、天文，好多冇乜「金錢」或「應用」價值。有些理論上有好大研究及改善空間，但實際上好難研究（研究環保能源/省電科法/醫學/醫療等）

至於容易研究，又有金錢或應用價值的，多數都晨早比人研究晒。

但咁樣都係推遲緊個問題
人類壽命有限係個事實
遲早都要面對返個問題

但人類數目，理論上可以不停繁殖
又有互聯網和又平又靚的hard disk儲存知識
專門化，分工化，社會整體知識可以更豐富
但個體卻人人在無知狀態

反而未來因生育意慾減少，先最影響知識的承繼。

以前學校成日批評online learning 廢
現在開始mit/stanford都攪online learning
未來會係online learning為主，自己揀自己想讀的科，網上交assignment and quiz，考試就要去認可的supervised computer center接受電腦化監考

Online learning下，讓自己揀自己興趣讀的科，揀自己喜歡的時間和地點學習，可大大加快學習效率。考試和practical exam就去返local exam center考。實驗室去local public laboratory 做。

但人類學習速度都係有限
知識可以儲存唔代表可以學曬
當知識多到一定程度
多到一個人學習足一世都掂唔到research個門檻
咁知識咪會停止發展
因為知識並唔可以繼承
好似上面位巴打咁講
未來人類可能會研究到如何透過基因技術將知識遺傳
等人一出世就掌握到現代知識